+++
title = "Les études dans la filière"
description = "Filière information-communication de l'Università di Corsica"
keywords = ["info-com", "licence info com", "master info com", "fllashs", "univ corse", "corte"]
+++

## [Aller à la bibliographie](#bibli)

<div style="text-align: center">
    <div style="display: flex; flex-wrap: wrap;">
        <div style="flex: 100%">
            <h2 style="text-decoration: underline;">
                <a href="https://campus.universita.corsica/scolarite/masquesaisie/fiches_diplomes/index.php?rbk=4&profil=&id_site=1&acces=ok&id_art=389&id_rub=162&id_fiche=CLL_L_INFOETCOM_0">
                    LA LICENCE
                </a>
            </h2>
        </div>

<div style="flex: 100%"><h3>Première année</h3></div>
<div style="flex: 50%;padding: 5px">
    <a href="/img/formations/l1s1.png">
        <img src="/img/formations/l1s1.png" alt="Licence 1 Semestre 1" style="max-width:100%"/>
    </a>
</div>
<div style="flex: 50%;padding: 5px">
    <a href="/img/formations/l1s2.png">
        <img src="/img/formations/l1s2.png" alt="Licence 1 Semestre 2" style="max-width:100%"/>
    </a>
</div>

<div style="flex: 100%"><h3>Deuxième année</h3></div>
<div style="flex: 50%;padding: 5px">
    <a href="/img/formations/l2s3.png">
        <img src="/img/formations/l2s3.png" alt="Licence 2 Semestre 3" style="max-width:100%"/>
    </a>
</div>
<div style="flex: 50%;padding: 5px">
    <a href="/img/formations/l2s4.png">
        <img src="/img/formations/l2s4.png" alt="Licence 2 Semestre 4" style="max-width:100%"/>
    </a>
</div>

<div style="flex: 100%"><h3>Troisième année</h3></div>
<div style="flex: 50%;padding: 5px">
    <a href="/img/formations/l3s5.png">
        <img src="/img/formations/l3s5.png" alt="Licence 3 Semestre 5" style="max-width:100%"/>
    </a>
</div>
<div style="flex: 50%;padding: 5px">
    <a href="/img/formations/l3s6.png">
        <img src="/img/formations/l3s6.png" alt="Licence 3 Semestre 6" style="max-width:100%"/>
    </a>
</div>


<div style="flex: 100%">
    <h2 style="text-decoration: underline;">
        <a href="https://campus.universita.corsica/scolarite/masquesaisie/fiches_diplomes/index.php?rbk=4&profil=&id_site=1&acces=ok&id_art=389&id_rub=162&id_fiche=CLL_M_INFOCOMV_PARCOURSSCINFOCOMMRESSPATRIM">
            LE MASTER
        </a>
    </h2>
</div>

<div style="flex: 100%"><h3>Première année</h3></div>
<div style="flex: 50%;padding: 5px">
    <a href="/img/formations/m1s1.png">
        <img src="/img/formations/m1s1.png" alt="Master 1 Semestre 1" style="max-width:100%"/>
    </a>
</div>
<div style="flex: 50%;padding: 5px">
    <a href="/img/formations/m1s2.png">
        <img src="/img/formations/m1s2.png" alt="Master 1 Semestre 2" style="max-width:100%"/>
    </a>
</div>

<div style="flex: 100%"><h3>Deuxième année</h3></div>
<div style="flex: 100%">
    <a href="/img/formations/m2s3.png">
        <img src="/img/formations/m2s3.png" alt="Master 2 Semestre 3" style="max-width:100%"/>
    </a>
</div>
<div style="flex: 100%">
    <a href="/img/formations/m2s4.png">
        <img src="/img/formations/m2s4.png" alt="Master 2 Semestre 4" style="max-width:100%"/>
    </a>
</div>
</div>
</div>

<br>
<a name="bibli"></a>

## BIBLIOGRAPHIE (UTILE) POUR UN ÉTUDIANT EN INFO-COM

<div style="font-size: 1.5em;">
<p>Les L3 d'Info-Com ont mis au point une bibliographie dédié aux étudiants en Communication qui souhaitent approfondir leurs connaissances théoriques.</p>

<p>Au travers de cette bibliographie sont rassemblés les auteurs et grands ouvrages qui servent de socle d'étude à l'ensemble des sciences de l'information et de la communication. Cette liste non exhaustive est composé d’œuvres sociologiques, anthropologiques, psychosociologique ou encore sur les sciences de l'Information et de la Communication.</p>
</div>

### Les indispensables:

ARISTOTE. ***Rhétorique***, Paris, édition Flammarion, 2007

BARBUSSE Beatrice - ***Du sexisme dans le sport***, Paris: édition Anamosa, 2016. 264 pages.

BENILDE Marie, ***On achète bien les cerveaux: la publicité et les médias.*** Paris, édition Raisons d'agir, 2007. 160 pages.

BOUGNOUX, Daniel. ***Introduction aux sciences de la communication***, Paris, édition La Découverte, 2001. 125 pages.

BOURDIEU, Pierre. ***Sur la télévision : suivi de l'Emprise du joumalisme***, Paris, édition Raisons D'Agir, 2008. 95 pages.

BRETON Philippe. ***Convaincre sans manipuler: apprendre à argumenter***, Paris, édition La Découverte, 2015. 119 pages.

BRETON Philippe. ***La parole manipulée***, Paris, édition Découverte, 1997. 220 pages.

BRETON Philippe. GAUTHIER Gilles, ***Histoire des théories de l'argumentation***, Paris, édition La Découverte, 2012. 128 pages.

BRETON Philippe, ***L'utopie de la communication : le mythe du «village planétaire»***, Paris, édition La Découverte, 1997. 171 pages.

DE BAYNAST Arnaud, LENDREVIE Jacques, LEVY Julien, Mercator-12ème éd. : ***Tout le marketing à l'ère digitale. Volume 1 de Marketing master, Livres en Or.*** Paris: édition Dunod, 6 sept. 2017. 1040 pages.

FOUCAULT Michel - ***Surveiller et punir. Naissance de la prison.*** Paris, édition Gallimard, 2014. 360 pages.

KAUFMANN Jean-Claude — ***Corps de femme, regard d'homme, sociologie des seins nus sur la plage.*** Paris : Édition Pocket, 2001. 294 pages.

LEBON Gustave. ***L'opinion et la foule.*** Paris : édition FV Éditions, 8 sept. 2013.

MACE Éric, ***La société et son double : une journée ordinaire à la télévision***, Paris: édition Armand Colin, 2006. 318 pages.

MUCCHIELLI Alex, ***Introduction aux SIC***. 4ème édition. Paris: Hachette Éducation, 28 juin 2006. 160 pages.

TARDE Gabriel — ***Les lois de l'imitation***. Paris : édition Ink book, 1 avr. 2013.

TCHAKOTINE Serge, ***Le viol des foules par la propagande politique***, Paris, édition Gallimard, 1992.

WATZLAWICK Paul, HELMICK BEAVIN Janet, JACKSON Don D. ***Une logique de communication***, Paris, édition du Seuil, 2014. 280 pages.

WIENER Norbert, LE ROUX Ronan. ***Cybernétique et société. L'usage humain des êtres.*** Paris, édition du Seuil, 2014. 220 pages.

WINKIN Yves. ***Anthropologie de la communication: de la théorie au terrain***, Paris, édition Boeck Université, 2001. 332 pages.

### Pour les plus téméraires:

ADAMS INNIS, Harold, ***L'oiseau de Minerve***, Paris, édition Persée, 1983. 296 pages.

BECKER Howard - ***Outsiders : étude de la sociologie de la déviance***, Paris, éditions Métailié, 1985. 250 pages.

BOUGNOUX Daniel - ***Introduction aux sciences de la communication***, Paris, édition La découverte, 2002. 128 pages.

Daniel BOUGNOUX. ***Sciences de l'information  et de la communication***, Paris, édition Larousse, 1993. 809 pages.

DEBORD Guy, ***La société du spectacle***, Paris, édition Gallimard, 1996. 224 pages.

Edward T. HALL. ***La dimension cachée***, Paris, édition Essais, 2014. 256 pages.

FERREOL Gilles, NORECK Jean-Pierre - ***Introduction à la sociologie***, Paris, édition Armand Colin - Collection cursus, 2010. 256 pages.

FERREOL Gilles (dir.) - ***Sociologie***, Paris, édition Bréal, 2004. 416 pages.

HALEY Jay, ***Un thérapeute hors du commun : Milton H. Erickson***, Paris, édition Desclée De Brouwer. 384 pages.

HOGGART Richard, ***La culture du pauvre***, Paris, édition de minuit, 1970. 424 pages.

WINKIN Yves (dir.) BATESON Gregory, Jay BIRDWHISTELL, Don JACKSON et al. ***La nouvelle communication***, Paris, édition Essais, 2014. 400 pages.

### Pour les passionnés:

Arnauld, DU MOULIN DE LABARTHETE - ***La communication événementielle: réussir conférences, colloques, conventions.*** Paris, édition Demos, 2010. 151 pages.

BALLE Francis. 2001. ***Médias et sociétés : Édition, réseaux sociaux, big data, presse, cinéma, GAFA, divertissement, information, radio, Web, télévision, communication, droit à l'oubli, Internet, audimat, VOD.*** Paris, Édition LGDJ, 2016. 892 pages.

BARTHES Roland. ***Le degré zéro de l'écriture***, Paris, édition Pierres vives, 1953. 128 pages.

BOURDIEU Pierre — ***Propos sur le champ politique.*** Paris, édition Presses universitaires Lyon, 2000. 110 pages.

BOURDIEU Pierre — ***Sur la télévision.*** Paris, édition Raisons D'Agir, 2008. 95 pages.

DURKHEIM Emile. ***Les règles de la méthode sociologique***, Paris, édition Flammarion, 2009.

GOUREVITCH, Jean-Paul. ***L'image en politique : de Luther à Internet et de l'affiche au clip***, Paris, Hachette Littératures, 1998. 247 pages.

LEVI-STRAUSS Claude. ***L'identité: séminaire interdisciplinaire***, Paris, édition Presses universitaires de France, 2007. 344 pages.

Mark, TUNGATE, ***Le monde de la pub: Histoire globale (et inédite) de la publicité***. Paris, édition Dunod, 2009. 288 pages.

MAUSS Marcel. ***Essai sur le don.*** Paris, édition République des Lettres, 2013. 196 pages.

PASCAL Christophe et TURCO Olivier - ***Just Wahou !: Welcome dans le monde déjanté de l'évènementiel.*** Édition Bréal, 2011. 111 pages.

TYLOR Edward Burnett. ***La civilisation primitive***, Volume 1, Paris, édition General Books, 2012. 78 pages.

VERNETTE Eric. ***L'essentiel du marketing : marketing fondamental.*** Paris, édition d'Organisation, 1998. 382 pages.

VON BERTALANFFY Ludwig. ***Théorie générale des systèmes***, Paris, édition Dunod, 2002.

WATZLAWICK Paul, BANSARD Denis. ***Le langage du changement : éléments de communication thérapeutique.*** Paris, édition Seuil, 1986. 184 pages.

WATZLAWICK, Paul, ***La réalité de la réalité : confusion, désinformation, communication.*** Paris, édition Points, 2014. 237 pages.

### Pour aller plus loin...

ARENDT, Hannah, ***La crise de la culture : huit exercices de pensée politique***, Paris, édition Gallimard, 1989. 380 pages.

ARENDT, Hannah, Paule, RICOEUR. ***Condition de l'homme moderne***, Paris, édition Calmann-Lévy, 1988. 406 pages.

CAUNE, Jean, ***Culture et communication : convergences théoriques et lieux de médiation***, édition des Presses Universitaires de Grenoble (PUG), 1995. 135 pages.

DE CERTEAU, Michel - ***L'invention du quotidien, volume 7***. Paris, édition Union Générale d'éditions, 1980. 374 pages.

GADAMER, Hans-Georg, ***Vérité et méthode: les grandes lignes d'une herméneutique philosophique***, Paris, édition Seuil 1976. 346 pages.

HABERMAS, Jürgen, ***L'espace public : archéologie de la publicité comme dimension constitutive de la société bourgeoise.*** Edition Payot, 1988. 324 pages.

JAUSS, Hans Robert, ***Pour une esthétique de la réception***, Paris, édition Gallimard, 1990. 333 pages.

LAMIZET, Bernard, ***La médiation culturelle***, édition l'Harmattan, 2000. 448 pages.

Mattelart, Armand et Michel, ***Histoire des théories de la communication***, édition La Découverte, 2004. 123 pages.

MCLUHAN Marshall - ***Pour comprendre les médias: les prolongements technologiques de l'homme***, éditions HMH, 1968. 404 pages.

MCLUHAN Marshall, ***La galaxie Gutenberg: la genèse de l'homme typographique***, CNRS éditions, 2017. 544 pages.

STEINER, George - ***Réelles présences. les arts du sens***, Paris, édition Gallimard,1994. 280 pages.

<br>